---
slug: blog/seguridad-api-buenas-practicas/
title: Buenas prácticas de seguridad para las API
date: 2024-08-12
subtitle: La importancia de las API seguras en este mundo dominado por apps
category: filosofía
tags: ciberseguridad, empresa, tendencia, riesgo, software
image: https://res.cloudinary.com/fluid-attacks/image/upload/v1723489052/blog/api-security-best-practices/cover_api_sec.webp
alt: Foto por Randy Fath en Unsplash
description: Los desarrolladores afrontan retos en la seguridad de las API. Estamos aquí para ayudarles a crear aplicaciones seguras y fiables con estas buenas prácticas.
keywords: Seguridad Api, Buenas Practicas De Seguridad, Riesgos De Seguridad Api, Ataques A Las Api, OWASP API Security Project, Hacking Etico, Pentesting
author: Wendy Rodriguez
writer: wrodriguez
name: Wendy Rodriguez
about1: Escritor y editor
source: https://unsplash.com/photos/selective-focus-photography-of-chess-pieces-G1yhU1Ej-9A
---

Las interfaces de programación de aplicaciones (API)
son canales de comunicación entre aplicaciones informáticas.
Resultan esenciales en el diseño de *software* moderno,
ya que permiten una interacción fluida entre distintos sistemas y servicios.
Sin embargo, su uso masivo las convierte en objetivos atractivos
para los ataques y aumenta sus riesgos de seguridad.
Los desarrolladores y los equipos informáticos
quienes se encargan de crearlas y mantenerlas
son conscientes de la importancia crítica de la seguridad en las API.

La seguridad de las API es la práctica de protegerlas de ciberataques.
Implica preservar los datos sensibles y las funciones expuestas
a través de estas interfaces.
Básicamente, garantiza que solo los usuarios autorizados
puedan acceder a una API y utilizarla
y que los datos transmitidos estén protegidos del acceso
o la manipulación no autorizada.

Dado su rol crítico en los ecosistemas de *software* modernos,
proteger las API no es solo una necesidad técnica,
sino un requisito fundamental para mantener la integridad
de los activos digitales de una organización.
Conozcamos la importancia de la seguridad de las API
y los riesgos actuales antes de pasar a las medidas
de seguridad eficaces para evitar que estas se vean comprometidas.

## ¿Por qué es importante la seguridad de las API?

Las API actúan como mensajeros entre distintos programas de *software*,
determinando qué información se comparte y cómo.
Son puertas de acceso a valiosos datos
y funcionalidades dentro de una organización.
Una API comprometida puede ser perjudicial
porque la cantidad de información accesible es enorme.
Las consecuencias pueden ser graves:
filtraciones de datos que exponen información sensible,
pérdidas financieras por transacciones no autorizadas o fraude,
y daños a la reputación que conducen a una pérdida
de confianza de los clientes, por nombrar algunos.

Una API poco segura puede proporcionar a los actores maliciosos
un punto de entrada directo en los sistemas o redes.
Los atacantes pueden aprovechar una vulnerabilidad
para realizar ataques de infiltración
(man-in-the-middle, [MITM](../../learn/que-es-ataque-man-in-the-middle/)),
de inyección o aprovecharse de debilidades en los controles de acceso.
Además,
pueden producirse interrupciones mediante
ataques de denegación de servicio que impidan el acceso a las API.
También existe el riesgo de incumplir las regulaciones
si no se protegen adecuadamente datos privados,
lo que podría acarrear sanciones legales.

La seguridad de las API también es clave
para proteger a todas las partes implicadas.
Para la organización, protege los datos confidenciales,
evita pérdidas financieras y le permite mantener una buena reputación.
Para los clientes, garantiza la seguridad de la información personal
y la protección contra el robo de identidad.
También vela por la seguridad de los datos compartidos
y los sistemas de terceros.
Finalmente,
la seguridad de las API consiste en mantener la integridad
de todo el ecosistema que depende de ellas.

## Riesgos para la seguridad de las API

La seguridad de las API está expuesta a una amplia gama de amenazas.
Identificar y comprender estos riesgos es esencial
para los desarrolladores y los equipos informáticos.
Les puede resultar útil la lista detallada
del Open Web Application Security Project (OWASP),
que contiene los riesgos de seguridad más críticos para las API.
Estas son algunas de las amenazas destacadas en la edición de 2023:

- **[Autorización de nivel de objeto roto (API1:2023)](https://owasp.org/API-Security/editions/2023/en/0xa1-broken-object-level-authorization/):**
  Las API que no imponen verificaciones de autorización adecuadas
  en los identificadores de objetos pueden exponer datos confidenciales
  o permitir el acceso no autorizado a los recursos del usuario.

- **[Autenticación rota (API2:2023)](https://owasp.org/API-Security/editions/2023/en/0xa2-broken-authentication/):**
  Las fallas en los mecanismos de autenticación pueden permitir
  a los atacantes comprometer los *tokens* de autenticación
  o hacerse pasar por otros usuarios, lo que lleva a un acceso no autorizado.

- **[Consumo de recursos sin restricciones (API4:2023)](https://owasp.org/API-Security/editions/2023/en/0xa4-unrestricted-resource-consumption/):**
  Las API que no limitan el uso de recursos son vulnerables
  a ataques de denegación de servicio (DoS),
  los cuales pueden saturar los recursos del sistema
  e interrumpir los servicios.

- **[Acceso sin restricciones a flujos comerciales confidenciales (API6:2023)](https://owasp.org/API-Security/editions/2023/en/0xa6-unrestricted-access-to-sensitive-business-flows/):**
  Las fallas en la lógica de negocios pueden ser explotadas
  para acciones no autorizadas.
  Se da cuando las API permiten el acceso a funciones o datos empresariales,
  como transacciones financieras o gestión de cuentas,
  permitiendo a los atacantes manipular estos movimientos
  y causar posibles daños significativos a la empresa.

- **[Falsificación de solicitud en el lado del servidor (SSRF) (API7:2023)](https://owasp.org/API-Security/editions/2023/en/0xa7-server-side-request-forgery/):**
  Las vulnerabilidades SSRF en las API permiten a los atacantes
  desviar las peticiones enviadas desde el servidor a destinos no deseados,
  saltándose los controles de seguridad.

[OWASP proporciona](https://owasp.org/www-project-api-security/)
información adicional y estrategias de prevención para ayudar a comprender
y mitigar las vulnerabilidades específicas de las API.
Sin embargo, la seguridad de estas va más allá de lo que se indica en la lista.
Los actores maliciosos también suelen explotar otras vulnerabilidades.
Un ejemplo común son los **ataques de inyección**,
en los que los atacantes manipulan el código para ejecutar comandos
o consultas no autorizadas, comprometiendo la seguridad del sistema.
Esto incluye **inyección SQL**
(alteración de consultas a bases de datos con código inyectado),
inyección de comandos (ejecución de comandos del sistema operativo)
e **inyección NoSQL** (inserción de texto arbitrario en consultas NoSQL,
dirigidas a bases de datos).

Los atacantes también pueden saturar los recursos
de la API enviando un número excesivo de peticiones.
Estos **ataques distribuidos de denegación de servicio (DDoS)**
pueden agotar los recursos,
haciendo que el servicio no esté disponible para los usuarios reales.
Las técnicas de amplificación, en las que se aprovechan
las vulnerabilidades de la red para aumentar el impacto del ataque,
pueden perturbar aún más el sistema.

Depender de las API de terceros introduce riesgos de seguridad adicionales.
Estas API pueden contener vulnerabilidades que pueden ser explotadas,
lo que puede dar lugar a violaciones de datos o interrupciones del servicio.
La dependencia excesiva de una API específica de terceros
también puede dar lugar a la **dependencia del proveedor**,
lo que reduce la flexibilidad y la adaptabilidad.

La **divulgación excesiva de datos** se produce cuando
una API comparte más información de la necesaria en sus respuestas,
lo que aumenta el riesgo de que la información sensible quede expuesta
a terceros no autorizados.
Esto podría dar lugar a violaciones de la privacidad,
al incumplimiento de regulaciones de protección de datos
y a una desventaja competitiva.

<div>
<cta-banner
buttontxt="Más información"
link="/es/soluciones/pruebas-seguridad/"
title="Inicia ahora las pruebas de seguridad de Fluid Attacks"
/>
</div>

## Buenas prácticas de seguridad de las API

Los riesgos a los que se enfrentan las API
destacan la importancia de protegerlas para preservar
los datos confidenciales,
mantener la confianza del usuario
y garantizar el buen funcionamiento de los servicios.
Existen buenas prácticas para proteger tus API:

- La implementación de **autenticación y autorización robustas** incluye
  el uso de mecanismos robustos como OAuth 2.0, OpenID Connect y claves API
  para imponer controles de acceso granular basados en funciones y permisos.

- Adoptar **medidas de control de acceso** como la seguridad [*zero-trust*](../../learn/seguridad-zero-trust/)
  y los *firewalls* ayuda a restringir el acceso a las API en base
  a la identidad del usuario, su rol y su dispositivo.
  Mediante la implementación de políticas estrictas de control de acceso,
  puedes mitigar los riesgos asociados con el acceso no autorizado
  y el posible mal uso.

- El uso de marcos y bibliotecas de validación sólidos
  para aplicar reglas de validación de entradas
  en todos los puntos finales de las API evita los ataques por inyección.
  Es vital **validar y depurar todos los datos entrantes**
  para bloquear los intentos de inyección
  de código malicioso en tus API.

- Para reducir la posibilidad de que se escaneen los *endpoints*
  de las API con el fin de descubrir información sobre la infraestructura
  de red de la organización, las **puertas de enlace de las API** actúan
  como intermediarias entre las API y sus usuarios.
  Proporcionan una protección básica al filtrar las solicitudes,
  imponiendo límites de velocidad y gestionando las claves de API,
  lo que ayuda a proteger las API de posibles usos indebidos.

- Cifrar todas las solicitudes y respuestas de API
  mediante HTTPS es esencial para proteger los datos confidenciales
  de interceptaciones por parte de actores maliciosos.
  La protección de datos implica **cifrar los datos sensibles**
  tanto en reposo como en tránsito para garantizar su seguridad.
  Además, es importante limitar la exposición de los datos a solo lo necesario,
  minimizando el riesgo de acceso no autorizado.
  Encubrir u ocultar los datos confidenciales
  añade una capa adicional de protección.
  La tokenización de la información sensible contribuye a protegerla aún más.

- La **gestión exhaustiva de los errores** es fundamental
  para evitar la fuga de información.
  El registro de las solicitudes y respuestas de la API facilita
  el análisis de la seguridad y la resolución de problemas,
  y el registro centralizado ayuda a la correlación y el análisis.
  El ajuste dinámico de los límites en base a los patrones de uso ayuda
  a protegerse contra los ataques de fuerza bruta y de denegación de servicio.

- Al diseñar las respuestas de la API,
  es importante proporcionar solamente la información necesaria.
  **Limitar la exposición de los datos** reduce el riesgo de
  que usuarios no autorizados accedan a información sensible
  y minimiza la posible superficie de ataque.

- También se deben tener en cuenta los estilos de arquitectura de las API.
  Las dos formas principales de construir las API son:
  *Simple Object Access Protocol* (SOAP)
  y *Representational State Transfer* (REST).
  **La elección del estilo de API adecuado** debe basarse en tus necesidades
  y en factores como los requisitos de seguridad,
  las necesidades de rendimiento y tu experiencia.
  SOAP es un protocolo estricto con funciones de seguridad incluidas,
  pero su implementación es compleja.
  REST es más flexible, fácil de usar y popular para el desarrollo web,
  pero requiere una cuidadosa planificación de la seguridad.
  Existen otros estilos de API, como GraphQL.
  Pero todo depende del problema que intentes abordar con la API,
  teniendo en cuenta su público y su alcance.

- Llevar un registro de API claramente documentado
  te permite rastrear y supervisar todas las API de tu organización.
  **Mantener un registro de API** garantiza que todas ellas se contabilicen,
  se gestionen adecuadamente y se puedan auditar fácilmente en cuanto
  a seguridad y cumplimiento.

- Antes de integrar API de terceros,
  es fundamental que evalúes la postura de seguridad del proveedor.
  **Comprender los riesgos de las API de terceros** ayuda a tomar
  decisiones informadas e introducir las medidas de protección necesarias.

### Realiza Hacking Continuo con Fluid Attacks

Por nuestra parte,
ofrecemos [Hacking Continuo](../../servicios/hacking-continuo/)
a las empresas responsables del desarrollo y la gestión de *software*,
incluidas las de API.
Para tu empresa es imprescindible identificar
y mitigar proactivamente las vulnerabilidades
antes de que puedan ser explotadas.
Fluid Attacks ofrece una solución robusta diseñada
para mejorar tu nivel de protección mediante
[pruebas de seguridad](../../soluciones/pruebas-seguridad/) continuas,
ayudándote a proteger tus API.

Nuestro enfoque incluye tanto el escaneo de vulnerabilidades
como pruebas de penetración manuales realizadas
por nuestro equipo de *pentesters* certificados.
Estos expertos operan en varios entornos para garantizar
una cobertura de seguridad completa.
Nuestra solución [DAST](../../producto/dast/) ayuda a mejorar
la seguridad de tu API detectando vulnerabilidades específicas de las API REST,
GraphQL y gRPC, como por ejemplo problemas de inyección, autenticación
y configuración incorrecta.
Además,
realizamos [revisiones de código fuente](../../soluciones/revision-codigo-fuente/)
exhaustivas,
un paso fundamental para mantener la integridad y seguridad de tu base de código.

[Contáctanos ya](../../contactanos/) para adelantarte a las amenazas.
